# 豌豆非数注

### 关于高阶微分方程的解

#### 一、函数是函数定义的线性空间的元素

函数作为函数定义的线性空间的向量，我不知道这个说法是否准确，姑且这样讲。可以验证，这是一个线性空间，比如定义了加法、数乘，有0元，满足运算律等等。

#### 二、微分操作是这个线性空间上的线性变换，且具有极为有趣的特征向量

定义 $D$ 是微分算符，根据导数的性质，可以知道 $D$ 满足加法、数乘和一切运算律。其中 $KerD=c\in \mathbb{R}$ ，另外，我们注意到 $e^{\lambda x}$ 满足 $D(f)=\lambda f$ ，由此断定其是特征向量， $\lambda$ 是特征值。

进一步， $\sum c_{n} {\lambda^{n}} f=\sum c_{n} {D^{n}} f$ ，这是根据特征值性质决定的。

#### 三、齐次线性微分方程的特征方程本质上是一个“巨大的线性变换”的零化多项式

当给定 $f^{(k)},k=0,1,...,n-1$ 时， $f$ 可以唯一确定，所以解空间是 $n$ 维的。将齐次线性微分方程的特征方程的实因子分离出来，他们对应着 $D-\lambda_{i}I$ 的说法，也就是需要特征向量 $e^{\lambda_i x}$ ，但是这些特征向量未必能张成整个解空间。

#### 四、“巨大的线性变换”的那个多项式是最小多项式

譬如方程 $y^{(4)}-y'''-y''-y'-2y=0$ ，实则可以表示为：

$$\frac{d}{dx}\begin{pmatrix}
 y'''\\
 y''\\
y' \\
y
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1  & 1 & 1 & 2\\
1  & 0 & 0 & 0\\
0  & 1 & 0 & 0\\
0  & 0 & 1 & 0
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
y''' \\
y'' \\
y' \\
y
\end{pmatrix}$$

这恰是Frobenius块，这也就说明了，其最小多项式恰是该块的特征多项式！计算表明，该块的特征多项式恰是微分方程的特征方程！

#### 五、“巨大的线性变换”的那个多项式揭示了根向量的结构

对于非重的实根，将只有1个特征向量，倘使整个多项式没有重根，那么解空间就是若干个特征向量 $f=e^{\lambda x}$ 的线性组合。

如果存在重实根，将形成Jordan块，那么存在以下关系：

$$Df_1=\lambda f_1,Df_2=\lambda f_2+f_1,......$$

这也就简化了所有问题为求解一阶的微分方程问题了，容易推出 $f_{1}=e^{\lambda x}$ ， $f_{2}=xe^{\lambda x}$ ， $f_{3}=\frac{1}{2} x^2 e^{\lambda x} ......$ 

以上推导都充分尊重了复的情形，只需对复情形加以延拓即可。

### 勘误一则
 
习题 $2.2.1$ ,其答案应为 $\frac{7}{4}$

### Wallis 公式

较强的一种Lem: 

$$\sqrt{\frac{2}{\pi (2n+1)}}<\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}<\sqrt{\frac{1}{n\pi}}$$

### 一道思考题解析

题目:

$$\sum_{k=1}^{\infty}\ln(1+\frac{1}{k})\ln(1+\frac{1}{2k})\ln(1+\frac{1}{2k+1})$$

解答:

令 $a_{n}=\ln (1+\frac{1}{n})$ ,容易证明 $a_{n}=a_{2n}+a_{2n+1}$.

考察：

$$L=(a_{n}+a_{2n}+a_{2n+1})(a_{n}^{2}+a_{2n}^{2}+a_{2n+1}^{2}-a_{n}a_{2n}-a_{n}a_{2n+1}-a_{2n}a_{2n+1})$$

利用 $a_{n}(a_{2n}+a_{2n+1})=a_{n}^{2}$ 以及 $a_{2n}a_{2n+1}=\frac{1}{2}(a_{n}^{2}-a_{2n}^{2}-a_{2n+1}^{2})$ 加以化简,得到了:

$$L=-a_{n}^{3}+3a_{n}a_{2n}^{2}+3a_{n}a_{2n+1}^{2}$$

进一步由于 $a_{2n}^{2}+a_{2n+1}^{2}=a_{n}^2-2a_{2n}a_{2n+1}$ ,

所以:

$$L=2a_{n}^{3}-6a_{n}a_{2n}a_{2n+1}$$

考察:

$$R=a_{n}^{3}+a_{2n}^{3}+a_{2n+1}^{3}-3a_{n}a_{2n}a_{2n+1}$$

根据初二知识易得 $L\equiv R$ ,所以:

$$a_{n}a_{2n}a_{2n+1}=\frac{1}{3}(a_{n}^3-a_{2n}^3-a_{2n+1}^3)$$

对其求和,通过列表的方式,容易发现保留下来的项有:

 $$\frac{a_{k}^{3}}{3}\quad (k=1,n+1,n+2,\cdots)$$

容易证明 $\sum_{k=1}^{\infty}\ln^{3}(1+\frac{1}{n})$ 收敛（该级数和 $\sum_{k=1}^{\infty}\frac{1}{k^{3}}$ 同阶）,所以第 $N+1$ 项后的余项和收敛到 $0$

所以:

$$\sum_{k=1}^{\infty}\ln(1+\frac{1}{k})\ln(1+\frac{1}{2k})\ln(1+\frac{1}{2k+1})=\frac{\ln^{3}2}{3}$$

### 一处疑问

有无初等方法证明：

$$\sum_{m=1}^{\infty}\frac{H_{m}}{(m+1)^2}=\zeta (3)$$